\chapter{Руководство пользователя}

\section{Назначение устройства}

\prodnamenominative имитирует присутствие пользователя 
путем эмуляции USB-HID \cite{usbhid} мыши в ситуациях когда 
требуется предотвратить "засыпание" компьютера, а
применение программного решения по каким-то причинам 
невозможно. \prodnamenominative 
~через случайные промежутки времени двигает курсор мыши. 
Траектория движения курсора выбирается случайно из коллекции треков 
хранящихся в памяти устройства (см. раздел \ref{trackslist}). 

\section{Преимущества}

Обнаружение автоматическими средствами маловероятно,
если эти автоматические средства не "обучены" 
специально искать именно \prodnameaccusative 
или устройства на базе платы Digispark \cite{digispark}.

\begin{itemize}
    \item Для ОС \prodnamenominative неотличима 
          от настоящей мыши реализующей 
          соответствующий класс USB-HID. 
    \item Для использования устройства не требуется
          установка каких-либо драйверов - любая современная
          ОС уже имеет все необходимое.          
    \item Треки движения мыши не cгенерированы, а являются
          записями движения мыши живым оператором.
    \item Для приостановки имитации действий пользователя не обязательно 
          отключать устройство от USB порта - для этого есть кнопка.
    \item Максимальный и минимальный промежутки времени между 
          воспроизведением треков настраиваются.
\end{itemize}

\section{Проблемы и недостатки}

\prodnamenominative вряд-ли сможет надолго
обмануть человека, просматривающего запись экрана
целевой машины или имеющего к ней 
удаленный доступ.

\begin{itemize}
    \item Ограниченное количество треков в памяти устройства. 
          Два одинаковых трека не воспроизводятся подряд,
          но их повторение неизбежно.
          
          Возможно, это будет исправлено в следующих версиях
          путем замены хранящихся в памяти треков на 
          алгоритм-генератор случайных треков.
    \item Живой оператор, даже если шевелит мышкой бесцельно
          для предотвращения "засыпания" компьютера, оставляет
          курсор над окном нужного приложения или, по крайней 
          мере, в центральной части экрана. 
          \prodnamenominative не может имитировать 
          такое поведение.
          
          Это невозможно исправить даже теоретически.
          \begin{itemize}
            \item USB-HID мышь не получает от компьютера сведений
                  о текущем положении курсора.
            \item USB-HID мышь не может указать абсолютное 
                  положение курсора - только смещение от 
                  текущей позиции
            \item Разные операционные системы могут использовать
                  разные профили "ускорения" мыши. 
                  Реальное смещение курсора сложным 
                  и, в случае Windows, недокументированным образом
                  зависит от смещения переданного мышью. У мыши нет 
                  способа узнать какой профиль ускорения используется.
                  Поэтому без обратной связи невозможно выбирать 
                  последовательность движений курсора так,
                  чтобы ограничить перемещение курсора 
                  какой-то областью экрана около его начального 
                  положения.
          \end{itemize}          
    \item Из-за упомянутого выше профиля ускорения мыши применяемого 
          операционной системой треки мыши могут воспроизводиться 
          неточно.
    \item Сразу после подключения \prodnamegenitive  
          к компьютеру на несколько секунд в системе появляется
          вместо мыши виртуальный последовательный порт.
          
          Возможно, это удастся исправить в следующих
          версиях путем замены готовой платы Digispark 
          на плату собственной разработки.
    \item Настройка \prodnamegenitive через ПО на целевом компьютере
          без замены прошивки, потребовала бы установки 
          специальных драйверов и/или
          управляющей утилиты. Из-за этого процедура
          настройки довольно сложна и неинтуитивна (см. раздел 
          \ref{configmode})
\end{itemize}

\newpage
\section{Внешний вид устройства}
\label{deviceoverview}

\begin{figure}[h!] 
    \centering\input{illustrations/illustration-device-drawing}
    \caption[Внешний вид \prodnamegenitive]{
    	Внешний вид \prodnamegenitive\\
    	1 - USB контакты; 
    	2 - индикатор питания; 
    	3,5 - индикаторы режима работы; 
    	4 - кнопка}    
    \label{drawing}
\end{figure}

\prodnamenominative rev1.0 имеет прямоугольный корпус размером
с крупный USB-flash накопитель. На торцах корпуса
находятся кнопка и USB-контакты.
Корпус заполнен полупрозрачным
термопластичным клеем сквозь который видны
два индикаторных светодиода. Еще один индикаторный 
светодиод находится на поверхности корпуса рядом с кнопкой.
На рисунке \ref{drawing} показаны

\begin{enumerate}
	\setlength\itemsep{0em}
    \item \label{usbpcbconnector} Контакты USB A.                
    \item \label{poweronindicatorled} зеленый светодиод сигнализирующий 
        о наличии питания.
        Заглублен в корпус устройства, но виден сквозь полупрозрачный
        термопластичный клей.
    \item \label{modeindicatorexternalled} зеленый светодиод-индикатор 
        режима работы устройства (см. раздел \ref{devicemodes}).
        Всегда загорается вместе со светодиодом (\ref{modeindicatorinternalled}).
    \item Кнопка - единственная кнопка устройства служит
         для 
        \begin{itemize}
         \item включения и выключения режима эмуляции 
            присутствия пользователя (см. раздел \ref{useremulationmode})
         \item настройки длины задержки между воспроизведением
            треков мыши (см. раздел \ref{configmode})
        \end{itemize}        
    \item \label{modeindicatorinternalled} красный светодиод-индикатор 
        режима работы устройства. 
        Заглублен в корпус устройства, но виден сквозь полупрозрачный
        термопластичный клей.
        Всегда загорается вместе со светодиодом (\ref{modeindicatorexternalled}).     
\end{enumerate}

\begin{mousewarning}
	Будьте внимательны при подключении \prodnamegenitive к 
	USB разъему.  
	Вставка устройства в неверной ориентации, 
	скорее всего, не приведет к повреждению самого устройства, 
	разъема или электроники компьютера,
	но работать при неправильном подключении 
	\prodnamenominative не будет.
\end{mousewarning}

\begin{mousewarning}
	Старайтесь не прикасаться руками к USB-контактам
	\prodnamegenitive. Из-за отсутствия полноценного
	разъема устройство уязвимо для для электростатического разряда.
\end{mousewarning}

\begin{mousewarning}	
	Не рекомендуется подключать устройство к USB порту находящемуся 
	в выхлопе системы охлаждения ноутбука, оставлять устройство
	на солнце или иным способом подвергать его воздействию 
	высокой температуры. 
	Клей может размягчиться и устройство деформируется.
\end{mousewarning}

\newpage
\section{Режимы работы устройства}
\label{devicemodes}
\begin{figure}[h!]    
    \centering\input{illustrations/illustration-regimes}
    \caption{Режимы работы устройства и переходы между ними}    
    \label{statediagram}
\end{figure}

\subsection*{режимы}

\begin{enumerate}
    \item \label{bootloadermodeitem} Загрузчик (см. раздел \ref{bootloadermode})
    \item \label{stopmodeitem} Останов (см. раздел \ref{stopmode})
    \item \label{useremulationmodeitem} Имитация действий пользователя 
          (см. раздел \ref{useremulationmode})
    \begin{enumerate}
        \item \label{playingtrackmodeitem} Воспроизведение трека (см. раздел \ref{useremulationmode})
        \item \label{delaymodeitem} Задержка (см. раздел \ref{useremulationmode})
    \end{enumerate}
    \item \label{configmodeitem} Настройка (см. раздел \ref{configmode})
    \begin{enumerate}
        \item \label{settingmindelayitem} Настройка минимальной длительности
              задержки перед воспроизведением следующего трека 
              мыши (см. раздел \ref{configmode})
        \item \label{settingmaxdelayitem} Настройка максимальной длительности
              задержки  перед воспроизведением следующего трека мыши (см. раздел \ref{configmode})
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsection*{переходы}

\begin{enumerate}
    \item Запуск загрузчика (\ref{bootloadermodeitem}) после подключения
          устройства к USB.
    \item Переход в режим останова (\ref{stopmodeitem}) после завершения 
          работы загрузчика (\ref{bootloadermodeitem}). 
    \item Переход в режим имитации действий пользователя 
          (\ref{useremulationmodeitem}) 
          из режима останова (\ref{stopmodeitem}) по короткому нажатию кнопки.          
    \item Переход из режима имитации действий пользователя 
          (\ref{useremulationmodeitem})  
          в режим останова (\ref{stopmodeitem}) по короткому нажатию кнопки 
    \item Переход из режима останова (\ref{stopmodeitem})
          в режим настройки (\ref{configmodeitem}) по длинному 
          (\longbtnpresslength~секунды или дольше)
          нажатию кнопки
    \item Выход из режима настройки (\ref{configmodeitem}) 
          в режим останова (\ref{stopmodeitem}) по длинному нажатию кнопки
          (\longbtnpresslength~секунды или дольше)
    \item После воспроизведения трека (\ref{playingtrackmodeitem}) устройство 
          переходит в режим задержки случайной длительности (\ref{delaymodeitem})
    \item После задержки (\ref{delaymodeitem}) устройство 
          автоматически переходит к воспроизведению
          случайно выбранного трека (\ref{playingtrackmodeitem})
    \item По длинному (\longbtnpresslength~секунды или дольше) нажатию
          кнопки в режиме редактирования минимальной задержки
          (\ref{settingmindelayitem})
          установленное значение задержки сохраняется и 
          происходит переход к редактированию максимальной 
          задержки (\ref{settingmaxdelayitem})
\end{enumerate}

\subsection[Режим \ref{bootloadermodeitem}. Загрузчик]
{\mousemode{\ref{bootloadermodeitem}} Загрузчик}
\label{bootloadermode}

В первые несколько секунд после подключения \prodnamegenitive
к USB разъему устройство работает под управлением 
загрузчика micronucleus \cite{micronucleus}

Во время работы загрузчика светодиоды режима работы
(см. раздел~\ref{deviceoverview}) мигают. 
В системе появляется виртуальный последовательный порт. 
Если пока работает загрузчик не произошло 
подключение утилиты-программатора к этому виртуальному 
последовательному порту, загрузчик завершает работу и передает 
управление основной прошивке устройства. 

Загрузчик игнорирует нажатия на кнопку устройства.

После начала работы основной прошивки устройство переходит
в режим останова (\mousemode{\ref{stopmodeitem}}, 
см. раздел~\ref{stopmode}), последовательный порт, 
предоставленный загрузчиком исчезает и в системе появляется
виртуальная мышь.

\newpage
\subsection[Режим \ref{stopmodeitem}. Останов]
{\mousemode{\ref{stopmodeitem}} Останов}\label{stopmode}
В режиме останова устройство не делает ничего,
но виртуальная мышь продолжает быть "видима"
операционной системе. Светодиоды режима работы 
(см. раздел \ref{deviceoverview}) не горят.

\subsubsection*{Переключение в режим останова}
\begin{enumerate}
    \item автоматически после завершения работы загрузчика\\
            (\mousemode{\ref{bootloadermodeitem}}, 
            см. раздел~\ref{bootloadermode}),
    \item после выхода по короткому нажатию кнопки
            из режима имитации действий пользователя\\ 
            (\mousemode{\ref{useremulationmodeitem}}, 
            см. раздел~\ref{useremulationmode})
    \item после выхода из режима настройки\\
            (\mousemode{\ref{configmodeitem}}, 
            см. раздел~\ref{configmode})
\end{enumerate}

\subsubsection*{Выход из режима останова}
\begin{enumerate}
    \item в \mousemode{\ref{useremulationmodeitem}} имитации 
        действий пользователя 
        (см. раздел~\ref{useremulationmode})
        коротким (менее \longbtnpresslength~секунд) нажатием
        на кнопку устройства
    \item в \mousemode{\ref{configmodeitem}} настройки
        (см. раздел~\ref{configmode})
        длинным (более \longbtnpresslength~секунд) нажатием
        на кнопку устройства
\end{enumerate}

\newpage
\subsection[Режим \ref{useremulationmodeitem}. 
Имитация действий пользователя]
{\mousemode{\ref{useremulationmodeitem}} 
    Имитация действий пользователя}\label{useremulationmode}
В режиме имитации действий пользователя устройство
попеременно переключается между  
\begin{itemize}
    \item воспроизведением выбранного случайным образом трека
          (см. раздел~\ref{trackslist})
          содержащегося в памяти устройства 
          (\mousemode{\ref{playingtrackmodeitem}}).
    \item задержкой случайно выбранной в настроенном
          диапазоне длины (см. раздел \ref{configmode})
          (\mousemode{\ref{playingtrackmodeitem}})
\end{itemize}
Два одинаковых трека не могут воспроизводиться подряд.

В режиме имитации действий пользователя светодиоды 
режима работы (см. раздел~\ref{deviceoverview}) 
горят непрерывно.

\subsubsection*{Переключение в режим имитации действий пользователя}

В режим имитации действий пользователя 
можно переключиться только коротким
(менее \longbtnpresslength~секунд) нажатием на 
кнопку устройства из режима останова (\mousemode{\ref{stopmodeitem}})

\subsubsection*{Выход из режима имитации действий пользователя}

Короткое (менее \longbtnpresslength~секунд) нажатие на 
кнопку устройства переводит \prodnameaccusative 
из режима имитации действий пользователя 
в режим останова (\mousemode{\ref{stopmodeitem}})

\newpage
\subsection[Режим \ref{configmodeitem}. Настройка]
{\mousemode{\ref{configmodeitem}} Настройка}
\label{configmode}

Границы интервала в котором случайным образом выбирается
задержка между воспроизведением треков мыши
(см. раздел \ref{useremulationmode}) 
могут быть настроены с шагом \delayunitlength~секунд.
В режиме настройки последовательно выбираются
минимальная задержка и разница между минимальной и 
максимальной задержкой. Обе величины могут быть
от $1\cdot 5$ до $255\cdot 5=1275$ секунд 
($2$ минуты $15$ секунд).

\begin{enumerate}
    \item Переведите \prodnameaccusative в 
          \mousemode{\ref{stopmodeitem}} останова 
          (см. раздел \ref{stopmode})
    \item Нажмите и удерживайте кнопку устройства 
		не менее \longbtnpresslength~секунд пока не начнут
        мигать светодиоды режима 
        работы (см. раздел~\ref{deviceoverview}).
        устройство перейдет в \mousemode{\ref{settingmindelayitem}} 
        настройки минимальной задержки.
        
        Светодиоды будут мигать столько раз, сколько 
        \delayunitlength-се\-кунд\-ных интервалов в 
        минимальной задержке или до тех пор, пока не 
        будет нажата кнопка.
        
        Количество коротких (менее 
        \longbtnpresslength~секунд) нажатий кнопки определяет 
        количество \delayunitlength-секундных интервалов 
        в минимальной задержке.
        
        Минимальная задержка не может быть менее \delayunitlength~
        секунд (одно короткое нажатие кнопки).               
        Если вы до перехода к редактированию максимальной задержки
        не выполните ни одного короткого нажатия кнопки, будет сохранено
        текущее значение минимальной задержки
    \item Чтобы сохранить значение минимальной задержки
        и перейти в \mousemode{\ref{settingmaxdelayitem}}
        редактирования максимальной задержки,
        нажмите и удерживайте кнопку в течение примерно 
        \longbtnpresslength~секунд 
        пока не начнут мигать светодиоды режима 
        работы (см. раздел ~\ref{deviceoverview}).
        
        Светодиоды будут мигать столько раз, сколько 
        \delayunitlength-се\-кунд\-ных интервалов в 
        разнице между минимальной и максимальной задержкой
        задержке или до тех пор, пока не будет нажата кнопка.
        
        Количество коротких (менее \longbtnpresslength~секунд)
        нажатий кнопки определяет количество 
        \delayunitlength-секундных интервалов в разнице 
        межу максимальной и минимальной задержкой.               
        
        Разность не может быть менее \delayunitlength~
        секунд (одно короткое нажатие кнопки).               
        Если вы до возврата в режим останова
        не выполните ни одного короткого нажатия кнопки,
        будет сохранено текущее значение.
    \item Нажмите и не отпускайте кнопку не менее 
        \longbtnpresslength~секунд, 
        чтобы сохранить значение разницы между 
        минимальной и максимальной задержкой и вернуться в 
        \mousemode{\ref{stopmodeitem}} останова.
\end{enumerate} 
